\documentclass[13pt]{memoir}
\setulmarginsandblock{2cm}{2cm}{*}
\setlrmarginsandblock{1.5cm}{1.5cm}{*}
\checkandfixthelayout
\usepackage[spanish,activeacute,es-tabla]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,latexsym}
\usepackage[spanish]{layout}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{bigints}
\usepackage{hyperref} 
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}

\begin{center}
			\centering
			Actividad No. $(3)$\\
			$2024$ Cálculo Vectorial.\\
			Nombres:  Camilo Rivera, Emerson Tavera, Karen Torres
\end{center}

\begin{enumerate}

\item[ 1]: De la página 963 del libro que seguimos de Cálculo de Varias Variables de Stewart, entre el ejercicio 3 y el ejercicio 12, escoja y resuelva 5 ejercicios.\\

\item[ a]: $f(x, y) = 3x + y; x^2 + y^2 = 10 $ \\

$F(x, y) = 3x + y$ \\
$G(x, y) = x^2 + y^2 - 10 $ \\

$\nabla F <Fx, Fy> = <3,1>; \nabla G <Gx, Gy> = <2x,2y>$ \\
$\nabla F = \lambda \nabla G$ \\

$2 \lambda x = 3$ \\
$2 \lambda y = 1$ \\
$x^2 + y^2 = 10$\\

$(i) x = - \dfrac{3}{2 \lambda} \qquad (ii) y = - \dfrac{1}{2 \lambda} \qquad (iii)  \left(- \dfrac{3}{2 \lambda}\right)^2 + \left(- \dfrac{1}{2 \lambda}\right)^2 = 10$\\

$\left(- \dfrac{3}{2 \lambda}\right)^2 + \left(- \dfrac{1}{2 \lambda}\right)^2 = 10$\\

$\frac{9}{4 \lambda ^2}+\frac{1}{4 \lambda ^2}=10$\\
$\frac{9}{4\lambda^2} \cdot 4\lambda^2 + \frac{1}{4\lambda^2} \cdot 4\lambda^2 = 10 \cdot 4\lambda^2
\qquad simplificando: 10 = 40 \lambda ^2$\\

$ \lambda ^2 = \frac{1}{4}$\\
$ \lambda = \sqrt{\frac{1}{4}},\: \lambda =-\sqrt{\frac{1}{4}}$\\
$ \lambda = \frac{1}{2},\: \lambda =-\frac{1}{2}$\\

$ Para: \lambda = \frac{1}{2}$\\
$x = -\frac{3}{2\lambda} = -\frac{3}{2*\left(\frac{1}{2} \right)}  = -3 \qquad y = -\frac{1}{2\lambda} = -\frac{1}{2*\left( \frac{1}{2} \right)} = -1$\\

$ Para: \: \lambda =-\frac{1}{2}$ \\
$x = -\frac{3}{2\lambda} = -\frac{3}{2*\left(- \frac{1}{2} \right)}  = 3 \qquad y = -\frac{1}{2\lambda} = -\frac{1}{2*\left(- \frac{1}{2} \right)} = 1$\\

\textbf{R// Puntos críticos: }
$\left(-3,-1 \right) y \left(3,1 \right) \qquad  \lambda = -\frac{1}{2}; \frac{1}{2}$\\


\item[ b]: $f\left(x, y\right) = x^2 + y^2; xy = 1 $ \\

$F\left(x, y\right) = x^2 + y^2$ \\
$G\left(x, y\right) = xy - 1$ \\

$\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(x^2+y^2\right) = =\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(x^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(y^2\right) = 2x \qquad \frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(x^2+y^2\right) =\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(x^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(y^2\right) = 2y$\\
$\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(xy-1\right) =\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(xy\right)-\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(1\right) =y \qquad \frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(xy-1\right) =\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(xy\right)-\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(1\right) = x$\\


$\nabla F <Fx, Fy> = <2x,2y>; \nabla G <Gx, Gy> = <y,x>$ \\
$\nabla F = \lambda \nabla G$ \\

$2x + \lambda y = 0$\\
$2y + \lambda x = 0$\\
$xy - 1 = 0$\\

$ \left(i\right) \quad \lambda = -\frac{2x}{y} \qquad $\\
$ \left(ii\right) \quad 2y = -\frac{ \left(-\frac{2x}{y}\right) ^2 y}{2}} -\frac{2x^2}{y}$\\
$2y^2 = - 2x^2$ \\
$y = \pm x$\\

$\left(iii\right)\quad xy = 1$\\
$x\dfrac{1}{x} = 1$ se cumple sí $x \neq 0$

$\lambda = -\frac{2\left(1\right)}{\left(1\right)} = -2$\\
$\lambda = -\frac{2\left(-1\right)}{\left(-1\right)} = -2$\\

\textbf{R// Puntos críticos: }
$\left(1,1 \right) y \left(-1,-1 \right) \qquad  \lambda = -2$\\

\item[ c]: $f\left(x,\:y\right)\:=\:e^{xy};\:x^3\:+\:y^3=16 $ \\

$F(x, y) = e^{xy}$ \\
$G(x, y) = x^3\:+\:y^3 - 16$ \\

$\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(e^{xy}\right) =e^{xy}\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(xy\right) = e^{xy}y ;\: \qquad \frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(e^{xy}\right) = e^{xy}\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(xy\right) = e^{xy}x ;\:$\\

$ \frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(x^3+y^3-16\right) = \frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(x^3\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(y^3\right)-\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(16\right) = 3x^2 ;\: \qquad \frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(x^3+y^3-16\right) =\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(x^3\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(y^3\right)-\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(16\right) = 3y^2 ;\:$\\


$\nabla F <Fx, Fy> = <e^{xy}y,e^{xy}x>; \nabla G <Gx, Gy> = <3x^2,3y^2>$ \\
$\nabla F = \lambda \nabla G$ \\

$e^{xy}y = \lambda 3x^2$\\
$e^{xy}x = \lambda 3y^2$\\
$x^3\:+\:y^3 - 16 = 0$\\

$\left(i\right)\quad \lambda = \dfrac{e^{xy}y}{3x^2} ;\quad \:x\ne \:0 \qquad (ii)\quad \lambda = \dfrac{e^{xy}x}{3y^2} ;\quad \:y\ne \:0 \rightarrow \qquad \dfrac{e^{xy}y}{3x^2} = \dfrac{e^{xy}x}{3y^2} = \lambda \rightarrow\qquad; \dfrac{y}{x^2} = \dfrac{x}{y^2}; \rightarrow\qquad y^3 = x^3;$\\

$\left(iii\right)\quad x^3\:+\:x^3 - 16 = 0 \rightarrow\qquad 2x^3 = 16 \rightarrow\qquad x^3 = 8 \rightarrow\qquad x = 2;$\\

$\left(ii\right)\quad y^3 = (2)^3  \rightarrow\qquad   y^3 = 8 \rightarrow\qquad y = \sqrt[3]{8}=2  $\\

$\left(i\right)\quad \lambda = \dfrac{e^{xy}y}{3x^2}  \rightarrow\qquad  \lambda = \frac{e^{2\left(2\right)}\cdot \:2}{3\left(2\right)^2}  \rightarrow\qquad \lambda = \frac{e^4}{6} = 9.0996$\\


\textbf{R// Punto crítico: }
$\left(2,2 \right) \qquad  \lambda = \frac{e^4}{6} = 9.0996$\\

\item[ d]: $f\left(x,\:y,z\right)\:=\:x^2y^2z^2;\:x^2\:+\:y^2\:+z^2=1\:$ \\

$F(x, y, z) = x^2y^2z^2$ \\
$G(x, y, z) = \:x^2\:+\:y^2\:+z^2-1\:$ \\

$\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(x^2y^2z^2\right) =y^2z^2\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(x^2\right) = 2xy^2z^2; \qquad \frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(x^2y^2z^2\right) = x^2z^2\cdot \:2y^{2-1} =2x^2yz^2; \qquad $\\
$\frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(x^2y^2z^2\right) =x^2y^2\frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(z^2\right) = 2x^2y^2z;$\\

$\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(x^2+y^2+z^2-1\right) = \frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(x^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(y^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(z^2\right)-\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(1\right) =2x;$\\
$\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(x^2+y^2+z^2-1\right) = \frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(x^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(y^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(z^2\right)-\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(1\right) = 2y;$\\
$\frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(x^2+y^2+z^2-1\right) = \frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(x^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(y^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(z^2\right)-\frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(1\right) = 2z;$\\

$\nabla F <Fx, Fy, Fz> = <2xy^2z^2, 2x^2yz^2, 2x^2y^2z>; \nabla G <Gx, Gy, Gz> = <2x,2y,2z>$ \\
$\nabla F = \lambda \nabla G$\\

$2xy^2z^2 = \lambda 2x;$\\
$2x^2yz^2 = \lambda 2y;$\\
$2x^2y^2z = \lambda 2z;$\\
$x^2+y^2+z^2 = 1$\\

$(i)\quad \lambda = y^2 z^2; \quad(ii) \lambda = x^2 z^2; \quad(iii) \lambda = x^2 y^2 \rightarrow\qquad  x^2 = y^2 = z^2 $\\
$(iiii)\quad 3x^2 = 1 ;\quad x^2 = \dfrac{1}{3} ;\quad  x = \pm\dfrac{1}{\sqrt{3}};\quad \rightarrow\qquad y = \pm\dfrac{1}{\sqrt{3}};\quad z = \pm\dfrac{1}{\sqrt{3}};$\\

$\lambda = y^2z^2 = \left(\frac{1}{\sqrt{3}}\right)^2 * \left(\frac{1}{\sqrt{3}}\right)^2 = \frac{1}{3} \times \frac{1}{3} = \frac{1}{9}$\\

\textbf{R// Puntos críticos: }\\
$\left(\frac{1}{\sqrt{3}}, \frac{1}{\sqrt{3}}, \frac{1}{\sqrt{3}}\right) \\
\left(-\frac{1}{\sqrt{3}}, -\frac{1}{\sqrt{3}}, -\frac{1}{\sqrt{3}}\right) \\
\left(\frac{1}{\sqrt{3}}, -\frac{1}{\sqrt{3}}, -\frac{1}{\sqrt{3}}\right) \\
\left(-\frac{1}{\sqrt{3}}, \frac{1}{\sqrt{3}}, -\frac{1}{\sqrt{3}}\right) \\
\left(-\frac{1}{\sqrt{3}}, -\frac{1}{\sqrt{3}}, \frac{1}{\sqrt{3}}\right) \\
\left(\frac{1}{\sqrt{3}}, \frac{1}{\sqrt{3}}, -\frac{1}{\sqrt{3}}\right) \\
\left(-\frac{1}{\sqrt{3}}, \frac{1}{\sqrt{3}}, \frac{1}{\sqrt{3}}\right) \\
\left(\frac{1}{\sqrt{3}}, -\frac{1}{\sqrt{3}}, \frac{1}{\sqrt{3}}\right)
$\\
$\lambda = \dfrac{1}{9}$\\

\item[ e]: $f\left(x,\:y,z\right)\:= xyz; x^2 +2y^2 + 3z^2 = 6 $ \\

$F(x, y, z) = xyz$ \\
$G(x, y, z) = x^2 +2y^2 + 3z^2 - 6$\\

$\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(xyz\right) = yz\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(x\right)=yz; \qquad \frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(xyz\right) = xz\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(y\right) =xz; \qquad \frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(xyz\right) =xy\frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(z\right) =xy; $\\

$\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(x^2+2y^2+3z^2-6\right) = \frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(x^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(2y^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(3z^2\right)-\frac{\partial \:}{\partial \:x}\left(6\right) = 2x;$\\
$\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(x^2+2y^2+3z^2-6\right)=\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(x^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(2y^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(3z^2\right)-\frac{\partial \:}{\partial \:y}\left(6\right)=4y;$\\
$\frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(x^2+2y^2+3z^2-6\right)=\frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(x^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(2y^2\right)+\frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(3z^2\right)-\frac{\partial \:}{\partial \:z}\left(6\right)=6z;$\\

$\nabla F <Fx, Fy, Fz> = <yz, xz, xy>; \nabla G <Gx, Gy, Gz> = <2x,4y,6z>$ \\
$\nabla F = \lambda \nabla G$\\

$yz = \lambda 2x$\\
$xz = \lambda 4y$\\
$xy = \lambda 6z$\\
$x^2 +2y^2 + 3z^2 = 6$\\

$\left(i\right)\quad\lambda = \frac{yz}{2x} \quad (ii)\quad\lambda = \frac{xz}{4y} \quad(iii)\quad\lambda = \frac{xy}{6z}$\\

$\left(i\right) \& \left(ii\right)\qquad \frac{yz}{2x} = \frac{xz}{4y} \rightarrow\qquad 4y^2 = 2x^2  \rightarrow\qquad x^2 = 2y^2$\\

$\left(i\right) \& \left(iii\right)\qquad \frac{yz}{2x} = \frac{xy}{6z}  \rightarrow\qquad 3z^2 = y^2$\\
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
   \begin{align*}
   	2y^2 + 6z^2 + 3z^2 &= 6 \\
    2(3z^2) + 9z^2 &= 6 \\
    6z^2 + 9z^2 &= 6 \\
    15z^2 &= 6 \\
    z^2 &= \frac{6}{15} \\
    z^2 &= \frac{2}{5} \\
    z &= \pm \sqrt{\frac{2}{5}};
   \end{align*}
\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth} 
   \begin{align*}
   	y^2 = 3z^2 = 3 \left(\frac{2}{5}\right) = \frac{6}{5} \qquad y = \pm \sqrt{\frac{6}{5}};\\
   	x^2 = 2y^2 = 2 \left(\frac{6}{5}\right) = \frac{12}{5} \\
	x = \pm \sqrt{\frac{12}{5}};\\
    \end{align*}
\end{minipage}\\


    

$\lambda = \frac{\sqrt{\frac{6}{5}} \cdot \sqrt{\frac{2}{5}}}{2 \cdot \sqrt{\frac{12}{5}}} 
= \frac{\sqrt{\frac{12}{25}}}{2 \cdot \sqrt{\frac{12}{5}}} \qquad$ 
$= \frac{\sqrt{12} \cdot 5}{\sqrt{25} \cdot \sqrt{24}} = \frac{5\sqrt{12}}{5\sqrt{24}} \qquad$ 
$= \frac{\sqrt{12}}{\sqrt{24}} = \frac{\sqrt{12}}{\sqrt{2 \cdot 12}} \qquad$ 
$= \frac{1}{\sqrt{2}} = \frac{\sqrt{2}}{2}.$\\

\textbf{R// Puntos críticos: }\\

\begin{align*}
(x, y, z) &= \left( \sqrt{\frac{12}{5}}, \sqrt{\frac{6}{5}}, \sqrt{\frac{2}{5}} \right), & \lambda &= \frac{\sqrt{2}}{2}, \\
(x, y, z) &= \left( -\sqrt{\frac{12}{5}}, -\sqrt{\frac{6}{5}}, -\sqrt{\frac{2}{5}} \right), & \lambda &= \frac{\sqrt{2}}{2}, \\
(x, y, z) &= \left( \sqrt{\frac{12}{5}}, -\sqrt{\frac{6}{5}}, -\sqrt{\frac{2}{5}} \right), & \lambda &= \frac{\sqrt{2}}{2}, \\
(x, y, z) &= \left( -\sqrt{\frac{12}{5}}, \sqrt{\frac{6}{5}}, \sqrt{\frac{2}{5}} \right), & \lambda &= \frac{\sqrt{2}}{2}, \\
(x, y, z) &= \left( -\sqrt{\frac{12}{5}}, -\sqrt{\frac{6}{5}}, \sqrt{\frac{2}{5}} \right), & \lambda &= \frac{\sqrt{2}}{2}, \\
(x, y, z) &= \left( \sqrt{\frac{12}{5}}, \sqrt{\frac{6}{5}}, -\sqrt{\frac{2}{5}} \right), & \lambda &= \frac{\sqrt{2}}{2}, \\
(x, y, z) &= \left( -\sqrt{\frac{12}{5}}, \sqrt{\frac{6}{5}}, -\sqrt{\frac{2}{5}} \right), & \lambda &= \frac{\sqrt{2}}{2}, \\
(x, y, z) &= \left( \sqrt{\frac{12}{5}}, -\sqrt{\frac{6}{5}}, \sqrt{\frac{2}{5}} \right), & \lambda &= \frac{\sqrt{2}}{2}.
\end{align*}



\end{enumerate}	

\end{document}